<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-07-06T05:18:11-05:00</updated><id>/blog/feed.xml</id><title type="html">Psiconomicón</title><subtitle>Un blog de Psicología y ciencia de datos.</subtitle><entry><title type="html">El curriculum oculto</title><link href="/blog/opini%C3%B3n/psicolog%C3%ADa/conductismo/pedagog%C3%ADa/2020/07/05/El-curriculum-oculto.html" rel="alternate" type="text/html" title="El curriculum oculto" /><published>2020-07-05T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-05T00:00:00-05:00</updated><id>/blog/opini%C3%B3n/psicolog%C3%ADa/conductismo/pedagog%C3%ADa/2020/07/05/El-curriculum-oculto</id><content type="html" xml:base="/blog/opini%C3%B3n/psicolog%C3%ADa/conductismo/pedagog%C3%ADa/2020/07/05/El-curriculum-oculto.html">&lt;!--
#################################################
### THIS FILE WAS AUTOGENERATED! DO NOT EDIT! ###
#################################################
# file to edit: _notebooks/2020-07-05-El-curriculum-oculto.ipynb
--&gt;

&lt;div class=&quot;container&quot; id=&quot;notebook-container&quot;&gt;
        
    
    
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing code_cell rendered&quot;&gt;

&lt;/div&gt;
    

&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;La primera vez que escuché el término &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Curr%C3%ADculo_oculto&quot;&gt;‘Curriculum oculto’&lt;/a&gt; fue en la asignatura de Sociología en Magisterio. Para situarnos, voy a hablar de lo que es en educación el Curriculum. También conocido como currículo o currículo formal es donde se establecen los contenidos y metas, la organización y pertinencia de los contenidos, así como la metodología de enseñanza en la escuela. Es decir, el currículo vendría a ser la constitución de la escuela pues de él depende todo lo que se hace en ella.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;En España, el &lt;a href=&quot;http://www.educacionyfp.gob.es/educacion/mc/lomce/curriculo.html&quot;&gt;currículo básico viene determinado por el estado&lt;/a&gt; con el fin de garantizar un mínimo de uniformidad, tras lo cual &lt;a href=&quot;https://www.educa.jcyl.es/es/informacion/sistema-educativo/educacion-primaria&quot;&gt;cada una de las autonomías lo adapta&lt;/a&gt; a su propio sistema educativo.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Al regularlo, el curriculum hace &lt;strong&gt;explícito&lt;/strong&gt; lo que queremos enseñar y las habilidades que se considera que el alumnado necesita adquirir. Explicado lo que es un curriculum y qué función cumple ahora podemos entender las limitaciones que tiene. Durante la docencia y la socialización de los alumnos en la escuela estos aprenden muchas cosas que no están en el curriculum. Algunas de estas cosas son, por ejemplo, ideologías o actitudes que muchas veces se transmiten de forma &lt;strong&gt;implícita&lt;/strong&gt; durante la interacción profesor-alumno. La razón es bien sencilla, toda educación y socialización se produce en un periodo histórico y contexto determinado que influye en el aprendizaje.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Un ejemplo clásico sería si en un aula de infantil tuviéramos un póster con profesiones y hubiera arquitectos, informáticos, científicos, bomberos, policías, médicos, enfermeras, amas de casa, señoras de la limpieza, maestras, psicólogas, cocineras y secretarias.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Explícitamente estamos enseñando las profesiones y, a la vez, implícitamente se están transmitiendo otro tipo de información, en este caso en concreto roles de género.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Este es un ejemplo muy simple y no, las niñas no van a dejar de querer ser policías o ingenieras por un póster que estaba colgado en la pared cuando tenían 5 años. Pero por pequeña y despreciable que pueda ser la influencia, no es cero. Además, debemos tener en cuenta que no sería el único elemento que influye. Si el profesor transmite también ese tipo de actitudes, su ejemplo tiene mayor peso y si sumamos la socialización entre iguales donde en juegos de roles aparezca esa actitud cabe la posibilidad de que se termine adquiriendo y normalizando. Sin que nadie haya hecho nada para ello, lo dicho, implícitamente.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://scholar.google.com/scholar?hl=es&amp;amp;as_sdt=0%2C5&amp;amp;q=hidden+curriculum&amp;amp;btnG=&amp;amp;oq=hidden+c&quot;&gt;Existe mucha investigación y artículos sobre las actitudes sexistas transmitidas en el curriculum junto con las actitudes racistas.&lt;/a&gt; Debido a esto, se suele considerar al currículo oculto como algo negativo. Es importante recalcar que no tiene por qué serlo, se puede transmitir de forma implícita valores de respeto y tolerancia, aunque no estén indicados en un curriculum formal. Pero como de costumbre, lo que es ‘normal’ pasa desapercibido mientras que lo malo siempre llama la atención.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Los estudios sobre el curriculum oculto se centran en los primeros estadíos educativos, primaria y secundaria donde por motivos evidentes este tipo de influencia pueden tener efecto durante el desarrollo del alumnado como personas.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Y hay que destacar que el curriculum oculto se da en todos los niveles educativos, también en la educación superior donde los estudios se centran en el sexismo. No voy a extenderme sobre esto, otros saben más sobre este tema.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Yo quiero llamar la atención sobre un contenido del curriculum oculto universitario que me acompaña desde magisterio y que sólo tras estudiar por mi cuenta empecé a verlo en vivo y en directo en el Grado de Psicología y hasta en el Máster.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Y cómo no, tiene que ver con el conductismo.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Mi primer contacto con el conductismo fue hace 12 años en magisterio. Recuerdo especialmente una tabla donde se podía leer: “Percibe el aprendizaje como algo mecánico, deshumano y reduccionista”. Por supuesto que en aquel momento no lo dudé. No sabía nada de conductismo y eso del Estimulo-Respuesta en las ratas y palomas en cajas daba a entender que los alumnos no eran más que máquinas de memorizar.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Cabe destacar que esto no es algo puntual que he vivido yo, investigando parece que ésta y otras frases son como memes que se repiten y se asumen como verdades en documentos pedagógicos. Exactamente como las actitudes de discriminación tuvieron su origen en algún punto del pasado por alguna razón, y se perpetúan porque ya venia de antes. El sesgo se transmite como un meme y se asimila. Cuando alumnos buscan información y encuentran esto que coincide con lo que espera el docente porque es lo que ha estudiado, lo repiten. No hay intencionalidad ni una conspiración contra el conductismo. Sencillamente es un trozo de información que se repite y marca la concepción que tendrán los futuros profesionales sobre un paradigma. Un mensaje sencillo, ‘pasivo’, ‘mecanicista’, ‘deshumanizador’, ‘premio-castigo’ que no se basa en hechos ni un profundo análisis del conductismo, sino en la transmisión de pareceres en base a preferencias. No fue hasta 5 años después de aquella primera experiencia que no empecé a investigar por mi cuenta, y a ver cómo la información que me encontraba al respecto estaba sesgada y empleando una terminología que provoca una reacción muy clara.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/psiconomicon/blog/blob/master/images/Captura%20de%20pantalla%202020-07-02%20a%20las%2011.30.59.png?raw=true&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;El ejemplo más reciente ha sido durante el Máster cuando un profesor nos ha facilitado unos apuntes traducidos de un libro. Tras obtener una copia del libro en versión original, noté cómo en un primer momento se hablaba del conductismo en términos de gigante abatido por otros modelos mejores. Pero lo que más me llamó la atención fueron las frases añadidas por el profesor que no venían en el original haciendo hincapié de las limitaciones del conductismo.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;center&gt;
    &lt;div class=&quot;jekyll-twitter-plugin&quot;&gt;&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Texto original en inglés:&lt;br /&gt;The ongoing, complex behaviors of the two children are certainly not simple reflexes, nor fixed action patterns elicited by key stimuli, nor strictly dictated by stimulus–response relationships.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sun, R. The Cambridge handbook of computational psychology&lt;/p&gt;&amp;mdash; Victor E. Gil (@Victoregb) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Victoregb/status/1253578639783997440?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;April 24, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;center&gt;
    &lt;div class=&quot;jekyll-twitter-plugin&quot;&gt;&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;es&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;y tampoco están estrictamente dictados por las relaciones Estimulo-Respuesta como planteaba el Conductismo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;¿Lo notáis?&lt;/p&gt;&amp;mdash; Victor E. Gil (@Victoregb) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Victoregb/status/1253578642166288385?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;April 24, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Es una constante en muy diversos textos, desde artículos científicos a apuntes de estudiantes. Sean de hace 60 años o actuales (algunos copiando literalmente frases ya añejas) el sesgo se perpetua a través de ellos, y de docentes cuya razón última a veces suena a un, como decían &lt;a href=&quot;https://psicologiaymente.com/social/experimento-monos-platanos-escalera#:~:text=La%20f%C3%A1bula%20de%20la%20obediencia%20a%20las%20normas&amp;amp;text=Y%20es%20que%20el%20relato,por%20parte%20de%20un%20grupo.&amp;amp;text=Sin%20embargo%2C%20los%20otros%20monos,sin%20tener%20motivos%20para%20ello.&quot;&gt;los monos de la fábula de Gary Hamel y Prahalad, ‘Es que aquí siempre se ha hecho así’.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En definitiva, un ejemplo de cómo la información o la conducta se transmiten, invisibles pero con efectos muy reales. Y la huella que ha dejado (en especial el campo Pedagógico) es importante si bien nos queda un poco de esperanza. Poco a poco el sesgo va retrocediendo.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Las conclusiones sobre esto, os las dejo a vosotros.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bibliografia:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=208329&quot;&gt;Curriculum oculto: Los mensajes no visibles del conocimiento educativo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Victoregb</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">El pacto de Fausto ha muerto…</title><link href="/blog/opini%C3%B3n/meta/2020/07/04/Algo-termina-y-algo-empieza.html" rel="alternate" type="text/html" title="El pacto de Fausto ha muerto…" /><published>2020-07-04T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-04T00:00:00-05:00</updated><id>/blog/opini%C3%B3n/meta/2020/07/04/Algo-termina-y-algo-empieza</id><content type="html" xml:base="/blog/opini%C3%B3n/meta/2020/07/04/Algo-termina-y-algo-empieza.html">&lt;!--
#################################################
### THIS FILE WAS AUTOGENERATED! DO NOT EDIT! ###
#################################################
# file to edit: _notebooks/2020-07-04-Algo-termina-y-algo-empieza.ipynb
--&gt;

&lt;div class=&quot;container&quot; id=&quot;notebook-container&quot;&gt;
        
    
    
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing code_cell rendered&quot;&gt;

&lt;/div&gt;
    

&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fausto a muerto. Mi antiguo blog cayó hace mucho entre el desuso y el olvido. Cuando lo creé siempre supe que acabaría igual que el personaje que le da nombre que, tras consumar el pacto con Mefistófeles a cambio del conocimiento, moriría.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/40/Jean_Paul_Laurens_-_Dr._Fausto.jpg&quot; alt=&quot;&quot; title=&quot;Jean Paul Laurens - Dr. Fausto / Dominio público&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Y mucho no me equivoqué, a medida que avanzaba en la carrera las ideas iban surgiendo, pero el tiempo para escribir menguaba y al terminar la carrera, la vida desplazó las buenas intenciones de escribir que fui acumulando.&lt;br /&gt;
Pero creo que ya es hora de empezar una nueva andadura. El pacto de Fausto hacia referencia a todo aquello que sabia que me faltaba por aprender y el sacrificio que cualquier meta exige. Pero ya no soy sólo un estudiante de Psicología, ahora soy Psicólogo… aunque seamos honestos, cada día sigo aprendiendo sobre psicología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voy a escribir en un blog porque se me quedan [escoja su propia aventura: ambiente rancio, polarizado, tóxico, como que me da cosilla escribir no vayan a venir los tiburones] de las redes sociales. Quiero un blog donde pueda dar mi opinión, aportar argumentos de porque considero alguna cosa y a la vez, sentirme a gusto. Quiero un blog donde ser fiel a mis principios de una psicología científica basadas en las dos epistemologías que me han conquistado: El conductismo y el cognitivismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Juntos, Conductismo y Cognitivismo, pero no revueltos como en cognitivo-conductual. No todas las preguntas se pueden responder desde una misma filosofía, ya sea porque la pregunta va más allá de sus limites, sea irrelevante o porque entre en conflicto con sus principios. Pero que una pregunta no sea pertinente para una epistemología no quiere decir que la pregunta sea irrelevante, igual es que esta mal formulada…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sé si alguien se preguntara cual es la razón del nombre a parte de la inspiración con el “Necronomicón” de H.P. Lovecraft, y es que aquí voy a hablar de monstruos. Llámese Psicología Científica, Estadística o, algo mucho peor, el Mundo Real. Tengo escritos borradores para reflexionar sobre algunos monstruos que se esconden debajo de las camas de los estudiantes (no, la biología y la estadística no son monstruos).
Me gustaría sobretodo escribir un blog tanto divulgativo como personal, escrito para gente curiosa y otros profesionales, pero no puedo evitar reconocer que parte de sus contenidos se verán marcados por cierto subjetivismo, a fin de cuentas, es mi blog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que todo el que venga parta con un nuevo pedazo de saber o, al menos, un pedazo de saber sobre el que reflexionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  En fin, El Pacto de Fausto a muerto, larga vida al Psiconomicón.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Victoregb</name></author><summary type="html"></summary></entry></feed>