<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-09-21T08:47:48-05:00</updated><id>/blog/feed.xml</id><title type="html">Psiconomicón</title><subtitle>Un blog de Psicología y ciencia de datos.</subtitle><entry><title type="html">Crítica y defensa de ‘La metáfora del ordenador’</title><link href="/blog/psicolog%C3%ADa/cognici%C3%B3n/conductismo/computaci%C3%B3n/2020/08/23/Cr%C3%ADtica-defensa-met%C3%A1fora-ordenador.html" rel="alternate" type="text/html" title="Crítica y defensa de 'La metáfora del ordenador'" /><published>2020-08-23T00:00:00-05:00</published><updated>2020-08-23T00:00:00-05:00</updated><id>/blog/psicolog%C3%ADa/cognici%C3%B3n/conductismo/computaci%C3%B3n/2020/08/23/Cr%C3%ADtica-defensa-met%C3%A1fora-ordenador</id><content type="html" xml:base="/blog/psicolog%C3%ADa/cognici%C3%B3n/conductismo/computaci%C3%B3n/2020/08/23/Cr%C3%ADtica-defensa-met%C3%A1fora-ordenador.html">&lt;!--
#################################################
### THIS FILE WAS AUTOGENERATED! DO NOT EDIT! ###
#################################################
# file to edit: _notebooks/2020-08-23-Crítica-defensa-metáfora-ordenador.ipynb
--&gt;

&lt;div class=&quot;container&quot; id=&quot;notebook-container&quot;&gt;
        
    
    
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing code_cell rendered&quot;&gt;

&lt;/div&gt;
    

&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;La metáfora del ordenador es una de las más conocidas en cognición. Donde se dice que ‘El cerebro es como un ordenador, donde como si fuera un software, la mente almacena y procesa información.’&lt;br /&gt;
Recientemente debatiendo con un colega el me dijo que 'No se veía como un ordenador' y ciertamente esto tiene más relación con la idea que tengamos de lo que es un ordenador que con la metáfora en si. Por lo que vamos a desgranar las posturas que las consideran acertada, errónea o desafortunada.&lt;br /&gt;
En resumen: &lt;a href=&quot;#id1&quot;&gt;Si&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;#id2&quot;&gt;No&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;#id3&quot;&gt;Casi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Empecemos desgranado el SI.&lt;/strong&gt; &lt;a name=&quot;id1&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
El cognitivismo trabaja con representaciones o símbolos. Esto es, información. 
Pero la información puede aceptar muchas formas. En este vídeo, por ejemplo, hasta que la información de que un extremo no se ha soltado no llega abajo, la bola de tenis se queda suspendida en el aire.&lt;br /&gt;

&lt;center&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/watch?v=oKb2tCtpvNU &quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Aquí la información toma la forma de energía que se transmite a lo largo del muelle. En el cognitivismo partimos de que la información se codifica de dos maneras distintas, una es estructural (las conexiones neuronales) y la segunda es de actividad neuronal (las neuronas se disparan o inhiben). Para complicar un poco la cosa, ambas interactuando entre sí, modificándose la una a la otra.&lt;br /&gt;
Dicho esto, nuestro organismo almacena, procesa, manipula y realiza operaciones con la información dando como resultado una respuesta. No podemos negar que el cerebro tiene un papel importante como hardware. Sin embargo, lo que nos interesa es el software. Nos interesa el cómo procesamos la información, cómo nuestro organismo transforma entradas sensoriales en información que computa, transforma y combina con otra información almacenada para emitir una salida determinada. Esto es… &lt;a href=&quot;#id4&quot;&gt;la mente*&lt;/a&gt;. Para estudiar esto normalmente se emplea el método científico, donde se elabora una hipótesis (por ejemplo, la arquitectura de una red neuronal) de como se procesa la información para después comparar los resultados obtenidos por tu red neuronal con el desempeño de seres humanos y ver como se ajusta.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Visto esto, pasemos al NO.&lt;/strong&gt;&lt;a name=&quot;id2&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
La critica a esto desde una epistemología conductista podría ser triple. La primera es que, al hablar de un hardware y un software, tratamos a este último como una entidad propia. Sin embargo, la naturaleza es monista, es decir, sólo existe una única cosa que es la materia. No puede existir la mente de la misma forma que no existen &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Teor%C3%ADa_de_los_cuatro_humores&quot;&gt;los humores&lt;/a&gt; ni &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/%C3%89ter_(elemento&quot;&gt;el Éter&lt;/a&gt; ). Por lo que estudiar el hardware y software o cuerpo y &lt;a href=&quot;#id5&quot;&gt;mente**&lt;/a&gt; como algo separado e independiente, sería caer en el dualismo.&lt;br /&gt;
La segunda critica es que, si aplicamos la ‘navaja de Occam’, el añadir sistemas y constructos como representaciones, buffers o filtros es añadir elementos a la explicación que pueden no aportar nada más que fárrago a lo que pretendemos aclarar. Por lo que ‘Keep it simple’, es la mejor de las políticas.&lt;br /&gt;
Por último, estudiar el software fuera de contexto no tiene sentido de la misma forma que no puedes estudiar el código de un procesador de texto y decir para que se usa. Porque lo mismo sirve para escribir una novela que para hacer arte gráfico. No existe conducta sin contexto y los organismos sin contexto con emiten conducta. La conducta es la relación del organismo en función del contexto (esto abarca desde el ambiente físico a todo el historial de aprendizaje del sujeto) por lo que eliminar el uno u el otro de la ecuación para estudiar el comportamiento humano no tiene sentido alguno.&lt;br /&gt;
Y si he metido la pata por aquí, invito a quien sea a opinar en los comentarios.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Y por último, el CASI.&lt;/strong&gt;&lt;a name=&quot;id3&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
¿Esto quiere decir que la metáfora del ordenador sea mala?… depende de lo que tu entiendas por ordenador. Y en entre los que opinan esto estoy yo, pero por bicho raro. Para mi la metáfora tiene sentido siempre y cuando consideres que hardware y software son lo mismo. No me mires así, volvamos al ordenador. ¿Que es el software? 1s y 0s, ¿verdad? Y eso es… exacto, estados del sistema. Sin sistema, no hay estados. Sin hardware, no tienes software porque es una parte intrínseca del sistema. Por lo que la critica del dualismo que se plantea desde una perspectiva conductista desaparece. A veces se confunden las representaciones cognitivas con imágenes o palabras, de una forma similar a confusión existen cuando hablamos de ‘conducta verbal’ y pensamos en el habla. Las representaciones son estados del sistema en el que se codifica información como, por ejemplo, el historial de aprendizaje del sujeto. Por lo que no se están añadiendo a mi parecer, nuevos constructos, si no operativizando una actividad biológica desde un nivel de análisis psicológico. Que tendremos mejores o peores herramientas para estudiar este fenómeno. Hay que reconocer que se hace lo que se puede que, a fin de cuentas, esto es ciencia básica y si algo no funciona, pues se descarta.&lt;br /&gt;
Por último y no menos importantes, hay intentos por desarrollar teorías que tengan en cuenta que la cognición se realiza siempre en un contexto, y por lo lo tanto lo determina, como la cognición corporeizada y la teoría de sistemas dinámicos, pero aún no he podido profundizar como a mi me gustaría para formarme una opinión más allá del ‘No tienen mala pinta’.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Dicho todo esto, espero haber aclarado dudas y generado unas cuantas más. 
Muchas gracias por haber leído hasta aquí, en la bibliografía podréis encontrar lecturas que he consultado para escribir esta entrada y que pueden ser de interés.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;*&lt;a name=&quot;id4&quot;&gt;&lt;/a&gt;   No me gusta esta palabra porque no tengo ni idea de lo que significa, lo que define y casi ni lo que es.&lt;br /&gt;
**&lt;a name=&quot;id5&quot;&gt;&lt;/a&gt;  Que la mente englobe tantas cosas y muchas de ellas estén operativizadas como una castaña tampoco ayuda.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bibliografía:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Pérez Fernández, V., Gutiérrez Domínguez, M., García García, A., &amp;amp; Gómez Bujedo, J. (2017). &lt;em&gt;Procesos psicológicos básicos.&lt;/em&gt; Madrid: UNED - Universidad Nacional de Educación a Distancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gardner, H. (1987). &lt;em&gt;La nueva ciencia de la mente.&lt;/em&gt; Buenos Aires: Paidós.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thagard, P. (2008). &lt;em&gt;La mente.&lt;/em&gt; Buenos Aires: Katz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sun, R. (2008). &lt;em&gt;The Cambridge handbook of computational psychology.&lt;/em&gt; Cambridge University Press.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Victoregb</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Consejos para estudiar</title><link href="/blog/opini%C3%B3n/estudio/pedagog%C3%ADa/2020/07/17/Consejos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Consejos para estudiar" /><published>2020-07-17T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-17T00:00:00-05:00</updated><id>/blog/opini%C3%B3n/estudio/pedagog%C3%ADa/2020/07/17/Consejos</id><content type="html" xml:base="/blog/opini%C3%B3n/estudio/pedagog%C3%ADa/2020/07/17/Consejos.html">&lt;!--
#################################################
### THIS FILE WAS AUTOGENERATED! DO NOT EDIT! ###
#################################################
# file to edit: _notebooks/2020-07-17-Consejos.ipynb
--&gt;

&lt;div class=&quot;container&quot; id=&quot;notebook-container&quot;&gt;
        
    
    
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing code_cell rendered&quot;&gt;

&lt;/div&gt;
    

&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;h2 id=&quot;&amp;#205;ndice:&quot;&gt;&amp;#205;ndice:&lt;a class=&quot;anchor-link&quot; href=&quot;#&amp;#205;ndice:&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#id1&quot;&gt;Contexto&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;#id2&quot;&gt;La clave: Organización&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;#id3&quot;&gt;El hábito, hace al estudiante&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/psiconomicon/blog/master/images/IMG_0176.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;h3 id=&quot;Contexto:&quot;&gt;Contexto:&lt;a name=&quot;id1&quot; /&gt;&lt;a class=&quot;anchor-link&quot; href=&quot;#Contexto:&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Durante la crisis he pensado mucho en aquellos estudiantes de la universidad (y en todos los niveles educativos) que han tenido que cambiar por causas de fuerza mayor de una modalidad presencial a una modalidad a distancia.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Por mi experiencia personal, las dos tienen sus pros y sus contras. Una de las cosas que más me gustaban de la presencial era que seguía la línea de lo que había hecho desde siempre. Vas, te sientas, escuchas/tomas notas/aprendes, te vas. En ocasiones te distraías con tus compañeros, otras veces con las moscas. Pero si tenias dudas u otra persona preguntaba algo, la respuesta normalmente era al momento. Veías al profesor, &lt;strong&gt;conocías&lt;/strong&gt; al profesor. Tenías un horario claro. Pequeñas cosas que no valoras y que tienen mucho impacto en tu forma de estudiar.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;En la educación a distancia todo eso se difumina, los horarios son los que &lt;strong&gt;tu&lt;/strong&gt; te impones (y es que te los tienes que imponer). Ya no vas a un aula, por lo que conocer a los compañeros es más complicado. Por suerte la tecnología soluciones como Facebook y WhatsApp donde muchos compañeros se organizan y comparten apuntes, experiencias e ideas. Si andas pez en esos temas es donde la educación a distancia puede ser muy dura. El apoyo de otros en tu misma situación ayuda mucho.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class=&quot;flash flash-success&quot;&gt;
    &lt;svg class=&quot;octicon octicon-checklist&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; version=&quot;1.1&quot; width=&quot;16&quot; height=&quot;16&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M16 8.5l-6 6-3-3L8.5 10l1.5 1.5L14.5 7 16 8.5zM5.7 12.2l.8.8H2c-.55 0-1-.45-1-1V3c0-.55.45-1 1-1h7c.55 0 1 .45 1 1v6.5l-.8-.8c-.39-.39-1.03-.39-1.42 0L5.7 10.8a.996.996 0 000 1.41v-.01zM4 4h5V3H4v1zm0 2h5V5H4v1zm0 2h3V7H4v1zM3 9H2v1h1V9zm0-2H2v1h1V7zm0-2H2v1h1V5zm0-2H2v1h1V3z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;
    &lt;strong&gt;Consejo: &lt;/strong&gt;Busca o forma grupos de alumnos en las redes sociales.
&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, tienes los distintos estilos de docencia dónde, en muchos casos, te darán un libro como bibliografía básica y una frase: ‘El contenido del examen es este libro, si tenéis dudas me podéis escribir un e-mail’. Qué, como todo, tiene sus cosas buenas y sus cosas malas, como se verá más adelante.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Otros tratan de hacer video clases, un esfuerzo que es de agradecer, si bien a muchos docentes de la presencial se les notaba que aquello les pillaba a contrapié. Lo cual es comprensible, un curso bien organizado es un ciclo de ensayo-error que abarca un varios años académicos hasta que lo pules y &lt;strong&gt;&lt;em&gt;tóma&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, adáptalo a un sistema a distancia en 3 semanas o menos porqué si, que no, que espera, chapamos las aulas ya.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Pero no quiero que esto sea una descripción de la situación que por desgracia ya conocéis bien y que no habéis tenido la oportunidad de elegir que tuve yo. Así que aquí van mis consejos para estudiantes, seáis de la modalidad que seáis. Y si los vais a necesitar, espero que lo encontréis &lt;strong&gt;con&lt;/strong&gt; tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;h3 id=&quot;La-clave:-Organizaci&amp;#243;n&quot;&gt;La clave: Organizaci&amp;#243;n&lt;a name=&quot;id2&quot; /&gt;&lt;a class=&quot;anchor-link&quot; href=&quot;#La-clave:-Organizaci&amp;#243;n&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que hay que hacer es organizarse. Lo mejor, planificar como repartir el tiempo antes de que empiece el curso. Infórmate, hay mucha disponible pero hay que hacer el esfuerzo de buscar. Las asignaturas tienen guías de como será el curso, como se evaluará, que contenidos hay y, si hay suerte, un cronograma. Búscalos y guárdatelos en una carpeta. Si no están actualizados, los del curso anterior te darán una pista de lo que esperar este año.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Si no encuentras un cronograma, hazte uno. Tendrás una pista de cuanto tiempo requiere cada asignatura. En la U.N.E.D. hay estadísticas de matriculados y aprobados de cada asignatura en cada curso, antaño, la pagina no es fácil de localizar y navegar. &lt;a href=&quot;https://app.uned.es/evacal/rendac.aspx&quot;&gt;Ahora la podeis localizar aqui&lt;/a&gt;. Échale un vistazo para ponderar la dificultad de las asignaturas y ver cuales necesitan mayor dedicación.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;¿Y una vez tienes la información? Lo que yo hacía es un calendario como el que podéis ver en la imagen. Muy fácil de hacer, cada mes un color y cuanto más cercanos los exámenes, más cálido el color. Personalmente ayuda a poner en perspectiva como vuelan los días a medida que los vas tachando. También, en rojo podéis ver una cuenta atrás, para hacerse una idea de como vas de cara a los exámenes, en Facebook publicaba una ‘Cuenta atrás infernal’ con cierto éxito cuando, todo hay que decirlo, me acordaba de ello.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;En la parte inferior se pueden poner las asignaturas que tienes para el cuatrimestre. Yo indicaba curso, asignatura, temario (coloreado según cronograma), tipo de examen, formato (número de preguntas cortas, de desarrollo, si es un test: número de alternativas), tiempo disponible y condiciones, como por ejemplo si los errores restan y cuanto.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/psiconomicon/blog/master/images/IMG_0178.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Es importante añadir las fechas limites de trabajos o prácticas. Así como festivos y tiempo de vacaciones que no vas a poder estudiar. Lo dicho, cuanta más información tengas, mejor podrás gestionar tu tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;La manera de proceder es muy sencilla, vas tachando los días, los días que estudias apuntas que has estudiado, si has hecho daypos o pruebas de evaluación continua. Cuando terminas un tema lo señalas en el cronograma de abajo. Y así ad infinitum o hasta que acabéis la carrera o Master.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;h3 id=&quot;El-h&amp;#225;bito,-hace-al-estudiante&quot;&gt;El h&amp;#225;bito, hace al estudiante&lt;a name=&quot;id3&quot; /&gt;&lt;a class=&quot;anchor-link&quot; href=&quot;#El-h&amp;#225;bito,-hace-al-estudiante&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Es importante que os vayáis imponiendo una rutina de estudio poco a poco desde el primer día. No es, ni será fácil, pero el cronograma casero del punto anterior ayuda mucho. Hay muchas cosas que te van a apetecer mucho más que sentarte a estudiar, pero hay que hacerlo. Esto me pasaba a mi la primera vez que estudiaba algo nuevo, me costaba entenderlo y, por ende, requería un esfuerzo extra por mi parte que hacía que se me evaporaran las ganas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;‘¿Que hace un chico como yo, estudiando un tema como este?’&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Victoregb&lt;/em&gt;, más de una vez frente a los apuntes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Pero si estudias con tiempo, no tienes porqué entenderlo en la primera pasada. En la segunda, ya sabrás un poco más que la primera vez. Estoy hablando claro esta de mi experiencia personal, donde el profesor te da el libro y ya. Si el profesor va dando tema por tema, es la misma dinámica.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;A raíz de lo anterior, reparte lo mas posible el tiempo de estudio. De nada te servirá matarte a estudiar siguiendo estos consejos (o los de cualquier otro) la semana antes del examen si en los 4 meses anteriores has hecho lo mínimo. Si sois estudiantes de Psicología, en Memoria os dirán al final del libro (anda que en buen sitio ponen los consejos de como estudiar), que la practica espaciada en el tiempo ayuda a asentar los conocimientos (Por si no me creíais, ¡sale en los libros!).&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Las distracciones, el gran enemigo del estudiante a distancia. Y mucho más cuando las herramientas de estudio son a la par fuentes de distracción. Redes sociales, música, correo, juego… ¡hasta el dichoso puntero del ratón!&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class=&quot;flash flash-success&quot;&gt;
    &lt;svg class=&quot;octicon octicon-checklist octicon octicon-checklist&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; version=&quot;1.1&quot; width=&quot;16&quot; height=&quot;16&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M16 8.5l-6 6-3-3L8.5 10l1.5 1.5L14.5 7 16 8.5zM5.7 12.2l.8.8H2c-.55 0-1-.45-1-1V3c0-.55.45-1 1-1h7c.55 0 1 .45 1 1v6.5l-.8-.8c-.39-.39-1.03-.39-1.42 0L5.7 10.8a.996.996 0 000 1.41v-.01zM4 4h5V3H4v1zm0 2h5V5H4v1zm0 2h3V7H4v1zM3 9H2v1h1V9zm0-2H2v1h1V7zm0-2H2v1h1V5zm0-2H2v1h1V3z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;
    &lt;strong&gt;Consejo: &lt;/strong&gt;Estudiad sin música.  
&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class=&quot;flash flash-error&quot;&gt;
    &lt;svg class=&quot;octicon octicon-alert&quot; viewBox=&quot;0 0 16 16&quot; version=&quot;1.1&quot; width=&quot;16&quot; height=&quot;16&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;path fill-rule=&quot;evenodd&quot; d=&quot;M8.893 1.5c-.183-.31-.52-.5-.887-.5s-.703.19-.886.5L.138 13.499a.98.98 0 000 1.001c.193.31.53.501.886.501h13.964c.367 0 .704-.19.877-.5a1.03 1.03 0 00.01-1.002L8.893 1.5zm.133 11.497H6.987v-2.003h2.039v2.003zm0-3.004H6.987V5.987h2.039v4.006z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;
    &lt;strong&gt;Atención: &lt;/strong&gt;¡La letra en las canciones distrae por lo que avanzas más despacio!
&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Si queréis escuchar música si o si, que sea musical &lt;strong&gt;instrumental&lt;/strong&gt;, desde clásica, piano a las pistas de 2 horas de ‘Epic Music’ que podéis encontrar en Youtube. Pero que no tengan letra. Distrae, tu no lo notas porque te entretiene e igual, ese es el quid de la cuestión, ¿no?&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Pero todo esto de organizarse es algo bastante personal que requiere inventiva, trabajo y esfuerzo. Los cronogramas &lt;strong&gt;siempre&lt;/strong&gt; son &lt;strong&gt;orientativos&lt;/strong&gt;, el tiempo del que se dispone es el que es, la motivación y lo quemado que estés influye en el rendimiento, hay que tomar decisiones duras, como dejar una para septiembre, para otro año o directamente dejar la carrera por un tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;A veces nadie se acuerda de decirnos que no tener un titulo universitario es algo tan legítimo como tenerlo. Y no, tener un título universitario no te hace más listo o saber más. Es precisamente, al contrario, sabes más de menos, ¿y el Máster? Más de mucho menos. ¿Y el doctorado? Muchísimo de casi nada. Porque esto no deja de ser como el frikismo, que saben mucho de [ponga aquí su &lt;strong&gt;especialidad&lt;/strong&gt;] que tú no conoces, pero no de [ponga aquí tema &lt;strong&gt;no&lt;/strong&gt; relacionado con su especialidad].&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;En fin, lo dicho. Estos son consejos que me han valido pero la persona que mejor te conoce eres tú, así que &lt;em&gt;tú te organizas&lt;/em&gt; y &lt;strong&gt;tú decides&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Victoregb</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">El curriculum oculto</title><link href="/blog/opini%C3%B3n/psicolog%C3%ADa/conductismo/pedagog%C3%ADa/2020/07/05/El-curriculum-oculto.html" rel="alternate" type="text/html" title="El curriculum oculto" /><published>2020-07-05T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-05T00:00:00-05:00</updated><id>/blog/opini%C3%B3n/psicolog%C3%ADa/conductismo/pedagog%C3%ADa/2020/07/05/El-curriculum-oculto</id><content type="html" xml:base="/blog/opini%C3%B3n/psicolog%C3%ADa/conductismo/pedagog%C3%ADa/2020/07/05/El-curriculum-oculto.html">&lt;!--
#################################################
### THIS FILE WAS AUTOGENERATED! DO NOT EDIT! ###
#################################################
# file to edit: _notebooks/2020-07-05-El-curriculum-oculto.ipynb
--&gt;

&lt;div class=&quot;container&quot; id=&quot;notebook-container&quot;&gt;
        
    
    
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing code_cell rendered&quot;&gt;

&lt;/div&gt;
    

&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;La primera vez que escuché el término &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Curr%C3%ADculo_oculto&quot;&gt;‘Curriculum oculto’&lt;/a&gt; fue en la asignatura de Sociología en Magisterio. Para situarnos, voy a hablar de lo que es en educación el Curriculum. También conocido como currículo o currículo formal es donde se establecen los contenidos y metas, la organización y pertinencia de los contenidos, así como la metodología de enseñanza en la escuela. Es decir, el currículo vendría a ser la constitución de la escuela pues de él depende todo lo que se hace en ella.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;En España, el &lt;a href=&quot;http://www.educacionyfp.gob.es/educacion/mc/lomce/curriculo.html&quot;&gt;currículo básico viene determinado por el estado&lt;/a&gt; con el fin de garantizar un mínimo de uniformidad, tras lo cual &lt;a href=&quot;https://www.educa.jcyl.es/es/informacion/sistema-educativo/educacion-primaria&quot;&gt;cada una de las autonomías lo adapta&lt;/a&gt; a su propio sistema educativo.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Al regularlo, el curriculum hace &lt;strong&gt;explícito&lt;/strong&gt; lo que queremos enseñar y las habilidades que se considera que el alumnado necesita adquirir. Explicado lo que es un curriculum y qué función cumple ahora podemos entender las limitaciones que tiene. Durante la docencia y la socialización de los alumnos en la escuela estos aprenden muchas cosas que no están en el curriculum. Algunas de estas cosas son, por ejemplo, ideologías o actitudes que muchas veces se transmiten de forma &lt;strong&gt;implícita&lt;/strong&gt; durante la interacción profesor-alumno. La razón es bien sencilla, toda educación y socialización se produce en un periodo histórico y contexto determinado que influye en el aprendizaje.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Un ejemplo clásico sería si en un aula de infantil tuviéramos un póster con profesiones y hubiera arquitectos, informáticos, científicos, bomberos, policías, médicos, enfermeras, amas de casa, señoras de la limpieza, maestras, psicólogas, cocineras y secretarias.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Explícitamente estamos enseñando las profesiones y, a la vez, implícitamente se están transmitiendo otro tipo de información, en este caso en concreto roles de género.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Este es un ejemplo muy simple y no, las niñas no van a dejar de querer ser policías o ingenieras por un póster que estaba colgado en la pared cuando tenían 5 años. Pero por pequeña y despreciable que pueda ser la influencia, no es cero. Además, debemos tener en cuenta que no sería el único elemento que influye. Si el profesor transmite también ese tipo de actitudes, su ejemplo tiene mayor peso y si sumamos la socialización entre iguales donde en juegos de roles aparezca esa actitud cabe la posibilidad de que se termine adquiriendo y normalizando. Sin que nadie haya hecho nada para ello, lo dicho, implícitamente.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://scholar.google.com/scholar?hl=es&amp;amp;as_sdt=0%2C5&amp;amp;q=hidden+curriculum&amp;amp;btnG=&amp;amp;oq=hidden+c&quot;&gt;Existe mucha investigación y artículos sobre las actitudes sexistas transmitidas en el curriculum junto con las actitudes racistas.&lt;/a&gt; Debido a esto, se suele considerar al currículo oculto como algo negativo. Es importante recalcar que no tiene por qué serlo, se puede transmitir de forma implícita valores de respeto y tolerancia, aunque no estén indicados en un curriculum formal. Pero como de costumbre, lo que es ‘normal’ pasa desapercibido mientras que lo malo siempre llama la atención.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Los estudios sobre el curriculum oculto se centran en los primeros estadíos educativos, primaria y secundaria donde por motivos evidentes este tipo de influencia pueden tener efecto durante el desarrollo del alumnado como personas.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Y hay que destacar que el curriculum oculto se da en todos los niveles educativos, también en la educación superior donde los estudios se centran en el sexismo. No voy a extenderme sobre esto, otros saben más sobre este tema.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Yo quiero llamar la atención sobre un contenido del curriculum oculto universitario que me acompaña desde magisterio y que sólo tras estudiar por mi cuenta empecé a verlo en vivo y en directo en el Grado de Psicología y hasta en el Máster.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Y cómo no, tiene que ver con el conductismo.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Mi primer contacto con el conductismo fue hace 12 años en magisterio. Recuerdo especialmente una tabla donde se podía leer: “Percibe el aprendizaje como algo mecánico, deshumano y reduccionista”. Por supuesto que en aquel momento no lo dudé. No sabía nada de conductismo y eso del Estimulo-Respuesta en las ratas y palomas en cajas daba a entender que los alumnos no eran más que máquinas de memorizar.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Cabe destacar que esto no es algo puntual que he vivido yo, investigando parece que ésta y otras frases son como memes que se repiten y se asumen como verdades en documentos pedagógicos. Exactamente como las actitudes de discriminación tuvieron su origen en algún punto del pasado por alguna razón, y se perpetúan porque ya venia de antes. El sesgo se transmite como un meme y se asimila. Cuando alumnos buscan información y encuentran esto que coincide con lo que espera el docente porque es lo que ha estudiado, lo repiten. No hay intencionalidad ni una conspiración contra el conductismo. Sencillamente es un trozo de información que se repite y marca la concepción que tendrán los futuros profesionales sobre un paradigma. Un mensaje sencillo, ‘pasivo’, ‘mecanicista’, ‘deshumanizador’, ‘premio-castigo’ que no se basa en hechos ni un profundo análisis del conductismo, sino en la transmisión de pareceres en base a preferencias. No fue hasta 5 años después de aquella primera experiencia que no empecé a investigar por mi cuenta, y a ver cómo la información que me encontraba al respecto estaba sesgada y empleando una terminología que provoca una reacción muy clara.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/psiconomicon/blog/blob/master/images/Captura%20de%20pantalla%202020-07-02%20a%20las%2011.30.59.png?raw=true&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;El ejemplo más reciente ha sido durante el Máster cuando un profesor nos ha facilitado unos apuntes traducidos de un libro. Tras obtener una copia del libro en versión original, noté cómo en un primer momento se hablaba del conductismo en términos de gigante abatido por otros modelos mejores. Pero lo que más me llamó la atención fueron las frases añadidas por el profesor que no venían en el original haciendo hincapié de las limitaciones del conductismo.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;center&gt;
    &lt;div class=&quot;jekyll-twitter-plugin&quot;&gt;&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Texto original en inglés:&lt;br /&gt;The ongoing, complex behaviors of the two children are certainly not simple reflexes, nor fixed action patterns elicited by key stimuli, nor strictly dictated by stimulus–response relationships.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sun, R. The Cambridge handbook of computational psychology&lt;/p&gt;&amp;mdash; Victor E. Gil (@Victoregb) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Victoregb/status/1253578639783997440?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;April 24, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;center&gt;
    &lt;div class=&quot;jekyll-twitter-plugin&quot;&gt;&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;es&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;y tampoco están estrictamente dictados por las relaciones Estimulo-Respuesta como planteaba el Conductismo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;¿Lo notáis?&lt;/p&gt;&amp;mdash; Victor E. Gil (@Victoregb) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Victoregb/status/1253578642166288385?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;April 24, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Es una constante en muy diversos textos, desde artículos científicos a apuntes de estudiantes. Sean de hace 60 años o actuales (algunos copiando literalmente frases ya añejas) el sesgo se perpetua a través de ellos, y de docentes cuya razón última a veces suena a un, como decían &lt;a href=&quot;https://psicologiaymente.com/social/experimento-monos-platanos-escalera#:~:text=La%20f%C3%A1bula%20de%20la%20obediencia%20a%20las%20normas&amp;amp;text=Y%20es%20que%20el%20relato,por%20parte%20de%20un%20grupo.&amp;amp;text=Sin%20embargo%2C%20los%20otros%20monos,sin%20tener%20motivos%20para%20ello.&quot;&gt;los monos de la fábula de Gary Hamel y Prahalad, ‘Es que aquí siempre se ha hecho así’.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En definitiva, un ejemplo de cómo la información o la conducta se transmiten, invisibles pero con efectos muy reales. Y la huella que ha dejado (en especial el campo Pedagógico) es importante si bien nos queda un poco de esperanza. Poco a poco el sesgo va retrocediendo.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Las conclusiones sobre esto, os las dejo a vosotros.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bibliografia:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=208329&quot;&gt;Curriculum oculto: Los mensajes no visibles del conocimiento educativo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Victoregb</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">El pacto de Fausto ha muerto…</title><link href="/blog/opini%C3%B3n/meta/2020/07/04/Algo-termina-y-algo-empieza.html" rel="alternate" type="text/html" title="El pacto de Fausto ha muerto…" /><published>2020-07-04T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-04T00:00:00-05:00</updated><id>/blog/opini%C3%B3n/meta/2020/07/04/Algo-termina-y-algo-empieza</id><content type="html" xml:base="/blog/opini%C3%B3n/meta/2020/07/04/Algo-termina-y-algo-empieza.html">&lt;!--
#################################################
### THIS FILE WAS AUTOGENERATED! DO NOT EDIT! ###
#################################################
# file to edit: _notebooks/2020-07-04-Algo-termina-y-algo-empieza.ipynb
--&gt;

&lt;div class=&quot;container&quot; id=&quot;notebook-container&quot;&gt;
        
    
    
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing code_cell rendered&quot;&gt;

&lt;/div&gt;
    

&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fausto ha muerto. Mi antiguo blog cayó hace mucho entre el desuso y el olvido. Cuando lo creé siempre supe que acabaría igual que el personaje que le da nombre que, tras consumar el pacto con Mefistófeles a cambio del conocimiento, moriría.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/40/Jean_Paul_Laurens_-_Dr._Fausto.jpg&quot; alt=&quot;&quot; title=&quot;Jean Paul Laurens - Dr. Fausto / Dominio público&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing text_cell rendered&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;text_cell_render border-box-sizing rendered_html&quot;&gt;
&lt;p&gt;Y mucho no me equivoqué, a medida que avanzaba en la carrera las ideas iban surgiendo, pero el tiempo para escribir menguaba y al terminar la carrera, la vida desplazó las buenas intenciones de escribir que fui acumulando.&lt;br /&gt;
Pero creo que ya es hora de empezar una nueva andadura. El pacto de Fausto hacia referencia a todo aquello que sabia que me faltaba por aprender y el sacrificio que cualquier meta exige. Pero ya no soy sólo un estudiante de Psicología, ahora soy Psicólogo… aunque seamos honestos, cada día sigo aprendiendo sobre psicología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voy a escribir en un blog porque se me quedan [escoja su propia aventura: ambiente rancio, polarizado, tóxico, como que me da cosilla escribir no vayan a venir los tiburones] de las redes sociales. Quiero un blog donde pueda dar mi opinión, aportar argumentos de porque considero alguna cosa y a la vez, sentirme a gusto. Quiero un blog donde ser fiel a mis principios de una psicología científica basadas en las dos epistemologías que me han conquistado: El conductismo y el cognitivismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Juntos, Conductismo y Cognitivismo, pero no revueltos como en cognitivo-conductual. No todas las preguntas se pueden responder desde una misma filosofía, ya sea porque la pregunta va más allá de sus limites, sea irrelevante o porque entre en conflicto con sus principios. Pero que una pregunta no sea pertinente para una epistemología no quiere decir que la pregunta sea irrelevante, igual es que esta mal formulada…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sé si alguien se preguntara cual es la razón del nombre a parte de la inspiración con el “Necronomicón” de H.P. Lovecraft, y es que aquí voy a hablar de monstruos. Llámese Psicología Científica, Estadística o, algo mucho peor, el Mundo Real. Tengo escritos borradores para reflexionar sobre algunos monstruos que se esconden debajo de las camas de los estudiantes (no, la biología y la estadística no son monstruos).
Me gustaría sobretodo escribir un blog tanto divulgativo como personal, escrito para gente curiosa y otros profesionales, pero no puedo evitar reconocer que parte de sus contenidos se verán marcados por cierto subjetivismo, a fin de cuentas, es mi blog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que todo el que venga parta con un nuevo pedazo de saber o, al menos, un pedazo de saber sobre el que reflexionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  En fin, El Pacto de Fausto a muerto, larga vida al Psiconomicón.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Victoregb</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Fastpages Notebook Blog Post</title><link href="/blog/jupyter/2020/02/20/test-Copy1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Fastpages Notebook Blog Post" /><published>2020-02-20T00:00:00-06:00</published><updated>2020-02-20T00:00:00-06:00</updated><id>/blog/jupyter/2020/02/20/test-Copy1</id><content type="html" xml:base="/blog/jupyter/2020/02/20/test-Copy1.html">&lt;!--
#################################################
### THIS FILE WAS AUTOGENERATED! DO NOT EDIT! ###
#################################################
# file to edit: _notebooks/2020-02-20-test-Copy1.ipynb
--&gt;

&lt;div class=&quot;container&quot; id=&quot;notebook-container&quot;&gt;
        
    
    
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing code_cell rendered&quot;&gt;

&lt;/div&gt;
    

    
    
&lt;div class=&quot;cell border-box-sizing code_cell rendered&quot;&gt;
&lt;details class=&quot;description&quot;&gt;
      &lt;summary class=&quot;btn btn-sm&quot; data-open=&quot;Hide Code&quot; data-close=&quot;Show Code&quot;&gt;&lt;/summary&gt;
        &lt;p&gt;&lt;div class=&quot;input&quot;&gt;

&lt;div class=&quot;inner_cell&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;input_area&quot;&gt;
&lt;div class=&quot; highlight hl-ipython3&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;#collapse-hide&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;pandas&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;as&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;pd&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;altair&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;as&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;alt&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;
    &lt;/details&gt;
&lt;/div&gt;
    

&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/blog/images/chart-preview.png" /><media:content medium="image" url="/blog/images/chart-preview.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>